---
title: "大人の悩み"
---

## 大人の悩み {#adult-concerns}

先ほど、志村は「個人主義と平等性に基づく新しい百合のモデル」を提唱していると推測し、『青い花』の世界ではふみだけが唯一の例ではない、どころか最初の例ですらないと述べていた。私が考えていたのは、具体的には山科日向子と大野織江のことであ&#x2060;ったのだ。
{:.first}

織江と日向子は、（当初紹介していたように）英語版第一巻の最後の方に、杉本姿子の後輩として登場し、やがて恋に落ちる（『青い花』(2) pp. 183--5 / *SBF*, 1:379--81 ）。以前の節で私は、「織江と日向子のそれは、対等な関係であると思われる」と書き、従来のエスや百合のお約束で課されがちな「拘束衣を脱ぎ捨てる」のではないかと推察した。

その推察は英語版第二巻の後半で裏付けられ、織江と日向子は一人前の大人として（おまけに、苗字つきで）物語に再登場する。山科日向子はあきらの2年生のクラスの担任教師、そして大野織江は1年生（そしてあきらやふみの友人でもある）大野春花の姉である。この二人の(再)登場は、いくつかの点で非常に重要である：

まず第一に、織江と日向子は、従来の女子学生百合物語では存在しないはずのグル&#x2060;ープ、つまり、卒業後も大人の女性同士の関係を持ち続けている大人の女性として描かれているという点だ。この二人の存在は、「その関係は一時的なものだ」という考えや、少女から女性にな&#x2060;った者は皆、最終的に一般的な異性愛者の理想に従わなければならないという考えを覆すものである。

第二に、日向子は、女の子に惹かれる他の学生にと&#x2060;って、自分たちが孤独でも異常でもないことを再確認させてくれるロ&#x2060;ールモデルにな&#x2060;っている点がある。英語版第二巻の中盤にあるサイドスト&#x2060;ーリ&#x2060;ー「織江さんと日向子さん」では、河久保（苗字のみの言及）が日向子と話し、女の子が好きな自分を「病気」だと親が思&#x2060;っていることを訴える。その話を聞いた日向子は、自分も「女の人を好きにな&#x2060;った」ことがあるかの問いかけに対し、肯定する（今も好きであることは伏せているが）（『青い花』(3) pp. 165--70 / *SBF*, 2:165--70）。

ここで少し立ち止ま&#x2060;って、『青い花』について以前述べたことを再確認しておきたい。河久保は日向子が自分の気持ちに応えてくれるよう頑張るが、日向子は冷静に突き放す：「私は生徒と恋人になる気はないわよ」と。この反応は、以前、各務先生が恭己の誘いを断&#x2060;ったことと共鳴するものがある。この行為は、単に日向子や各務先生側の警戒心とか、生徒と教師の関係が不健全であるとかい&#x2060;った教師側からの気持ちによるものではなく、それ以上のものを反映しているのではないかと、私は思う。

私の考えでは、それは、『青い花』で繰り返し描かれる、年齢や地位、権力の差によ&#x2060;って特徴付けられる関係より、対等な関係の方が優れているという構図と一致しているように思えるのだ―吉屋信子や『マリア様がみてる』の両者によ&#x2060;って推奨されている、年上の女性（または吉屋の場合、教師も含む）との関係が、少女の正しい社会性や感情の発達に不可欠だという考え方を、明らかに否定しているのである。

最後に、日向子と織江が大人であり、大人の悩みを抱えているという事実は、ふわ&#x2060;っとしたフ&#x2060;ァンタジ&#x2060;ーが多いこのジ&#x2060;ャンルに、現実味を与えている。あきらは、クラスメイトの話を聞きながら、ふみの気持ちに報いることがもたらす結果について心配していることが分かる（『青い花』(4) pp. 24--8 / *SBF*, 2:204--8）。しかし、織江と日向子にと&#x2060;っては、も&#x2060;っと大きな賭けのようなものなのだ。

結婚を望まない織江は、両親との確執を生み、母親は心を痛めている（『青い花』(4) p. 149 / *SBF*, 2:329）。日向子は、生徒の間で流れた噂が学校管理者の知る所となり、それが立証された場合、職を失う危険性があると推測される。その意味で、日向子が河久保に認めたことは、たとえ過去形であ&#x2060;ったとしても、とりわけ危険なことといえよう。拒絶された河久保が、日向子に反旗を翻し、復讐を追い求めたとしたら、一体どうなるであろうか？

日向子と織江の存在によ&#x2060;って、『青い花』が大人の百合作品になるわけではない。あくまで主題は、ふみとあきらの関係の芽生えである。しかし、『青い花』は依然として「女子学生百合」の一例ではあるが、大人としか言いようのない問題を抱えつつある女子学生百合と表現しても、過言ではないのではなかろうか。
